\documentclass{/Users/monty/Documents/workspace-fh/Allgemein/Latex/Vorlagen/praktikum}

\input karnaugh/kvmacros

\veranstaltung{Datenbanken - Praktikums-Dossier}
\semester{WS 2013}

\lstset{ 
  language=SQL
}

\usepackage{qtree}
\usepackage{hyperref}

\lstset{
  literate={ö}{{\"o}}1
           {ä}{{\"a}}1
           {ü}{{\"u}}1
           {Ö}{{\"O}}1
           {Ä}{{\"A}}1
           {Ü}{{\"U}}1
}


\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0,.5}
\hypersetup{pdftex=true, colorlinks=true, breaklinks=true, linkcolor=darkblue, menucolor=darkblue, pagecolor=darkblue, urlcolor=darkblue}

\begin{document}
\titel{Praktikums-Dossier}


%Praktikum 1
\section*{Installation}


\subsection*{Aufgabe 1 - Voraussetzungen}
Einschränkungen der Express-Version sind u.A.:
\begin{enumerate}
\item Maximale Datenbankgröße 4 GB
\item Hardware-Beschränkungen (1 CPU, 1 GB RAM)
\end{enumerate}
Eine detaillierte Auflistung gibt es hier: \url{http://msdn.microsoft.com/de-de/library/cc645993(v=sql.100).aspx}


\subsection*{Aufgabe 2 - Installation \& Einrichtung}

\subsubsection*{SQL Server Instanz}
Unter einer SQL Server Instanz versteht man eine gekapselte Installation des MS-SQL-Servers.\\
Es ist möglich, neben der Standard-Instanz  weitere (bis zu 16) Instanzen auf einem System zu installieren, die für sich eigene Datenbanken beherbegen.\\
Ein wesentlicher Vorteil ist die Möglichkeit, von einander getrennte Datenbank-Gruppen einrichten und über gemeinsame Management-Tools nutzen zu können.\\
(Quelle: \url{http://www.mssqlfaq.de/sonstiges/glossar/g_instanz.htm})

\subsubsection*{Authentifizierung}
Durch die Auswahl der Option \textbf{Gemischter Modus} stellen wir sicher, dass die Authentifizierung auch vom SQL Server selbst durchgeführt werden kann.\\
Hierzu hinterlegen wir ein Password für das integrierten SQL Server-Systemadministratorkonto und fügen den aktuellen Windows-Benutzer als SQL Server-Administrator hinzu.

\subsection*{Aufgabe 3 - Erster Zugriff über Management Studio}



\subsubsection*{Neue Datenbank}
\begin{lstlisting}
CREATE DATABASE Praktikum
\end{lstlisting}


\newpage
\section*{Meilenstein 1}

\subsection*{Aufgabe 1 - Tabellen f\"ur Entities modifizieren}

\subsubsection*{MD5-Hash}
Zur Speicherung eines MD5-Hashes eignet sich der Datentyp char(32).

\subsubsection*{Optionale Attribute}
Optionale Attribute werden überführt, in dem wir bei deren Feld-Definition als Wert auch NULL-Werte erlauben. \\
Beispiel:\\
\begin{lstlisting}
CREATE TABLE [Foren](
	[ID] [int] IDENTITY(1,1) PRIMARY KEY, 	
	[Bezeichnung] [varchar](256) NOT NULL,
	[OberforumID] [int] NULL
		FOREIGN KEY REFERENCES [Foren]
)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Primärschlüssel}
Primärschlüssel überführen wir, indem wir die dafür vorgesehenen Felder mit dem Schlüsselwort \textbf{PRIMARY KEY} definieren.\\
Sollten keine Felder für die Funktion des Primärschlüssels vorgesehen sein, empfiehlt es sich immer, einen künstlichen Primärschlüssel zu definieren.\\
\\
Beispiele:

\begin{lstlisting}
CREATE TABLE [Foren](
	[ID] [int] IDENTITY(1,1) PRIMARY KEY,
	...
)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
CREATE TABLE [Benutzer](
	[Nickname] [varchar](32) PRIMARY KEY,
	...
)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Schlüsselwort GO}
Das Schlüsselwort \textbf{GO} dient in MSSQL als Trennzeichen zwischen mehreren aufeinanderfolgenden SQL-Statements.\\
So ist es möglich, mehrere Statements auf einmal abzusetzen.


\newpage

\subsection*{Aufgabe 2 - Relationen}

\subsubsection*{Welche Relationen lassen sich ohne eigene Tabelle abbilden?}
Bis auf die Relation \textit{[BeitragHasDokument]} lassen sich alle Relationen ohne eigene Tabelle abbilden.\\
Letztere ist notwendig und hat den Vorteil, dass Redundanzen vermieden werden.\\
Man könnte zwar auch die anderen Relationen mit Hilfe einer eigenen Tabelle abbilden, allerdings ist dann bei Operationen ein höhrer Aufwand nötig.

\subsubsection*{Abbidung von Relationstypen}
\textbf{1:1:}\\
Um 1:1 Relationen abzubilden, verwenden wir den Primärschlüssel einer Tabelle als Fremdschlüssel in der anderen Tabelle.\\
In welcher Reihenfolge die Umsetzung erfolgt, ist hierbei egal.\\
\\
\textbf{1:N:}\\
Bei 1:N-Beziehungen wird der Primärschlüssel der Tabelle mit der Kardinalität 1 als Fremdschlüssel der Tabelle mit der Kardinalität N verwendet.\\
Die Attribute der Relation werden in die Tabelle der Kardinalität N übernommen.\\
\\
Beispiel für 1:1 und 1:N:
\begin{lstlisting}
CREATE TABLE [Foren](
	[ID] [int] IDENTITY(1,1) PRIMARY KEY, 	
	[Bezeichnung] [varchar](256) NOT NULL,
	[OberforumID] [int] NULL 
		REFERENCES [Foren]
)

GO

CREATE TABLE [Module](
	[FachNummer] [int] PRIMARY KEY CHECK ([FachNummer] BETWEEN 500 AND 999), 
	[Bezeichnung] [varchar](64) NOT NULL,
	[ForumID] [int] NULL 
		REFERENCES [Foren],
	[ProfessorID] [varchar](32) NOT NULL
		REFERENCES [Professoren]
)
\end{lstlisting}
\vspace*{0.5cm}

\textbf{N:M}\\
N:M-Beziehungen erfordern eine eigene Tabelle, in der die Primärschlüssel der beiden Tabellen als Fremdschlüssel der Relation verwendet werden.\\
Relations-Attribute werden in die neue Tabelle integriert.\\
\\
Beispiel:
\begin{lstlisting}
CREATE TABLE [BeitragHasDokument] (
	[DokumentID] [int] NOT NULL 
		REFERENCES [Dokumente],
	[BeitragID] [int] NOT NULL 
		REFERENCES [Beitraege],
	CONSTRAINT PK_BeitragHasDokument PRIMARY KEY (DokumentID, BeitragID)
)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Generalisierung/Spezialisierung}
Bei der Generalisierung wird der Primärschlüssel der Tabelle des Supertyps auf die Tabellen der Subtypen vererbt und dort gleichzeitig als Fremdschlüssel verwendet.\\
Vorteile sind, dass Redundanzen bei gleichen Attributen vermieden werden und dass eine direkte Relation zu den Attributen des Supertyps existiert, über die direkt auf dessen Werte zugegriffen werden kann.\\
Ein Nachteil ist hier jedoch, dass es nicht ohne Weiteres möglich ist zu erkennen, welche Spezialisierung ein Supertyp hat.\\
Hier wäre ein weiteres Feld in der Tabelle des Supertyps hilfreich, das die Generalisierung typisiert.

\subsection*{Aufgabe 3 - Constraints}

\subsubsection*{UNIQUE}

\begin{lstlisting}
CREATE TABLE [Studenten](
	[ID] [varchar](32) PRIMARY KEY 
		REFERENCES [Benutzer] ON DELETE CASCADE, 
	[MatrikelNr] [int] NOT NULL UNIQUE,
	[Einschreibedatum] [datetime] NOT NULL,
)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{CHECK}

\begin{lstlisting}
CREATE TABLE [Module](
	[FachNummer] [int] PRIMARY KEY CHECK ([FachNummer] BETWEEN 500 AND 999), 
	[Bezeichnung] [varchar](64) NOT NULL,
	[ForumID] [int] NULL 
		REFERENCES [Foren],
	[ProfessorID] [varchar](32) NOT NULL
		REFERENCES [Professoren]
)

GO

CREATE TABLE [Dokumente](
	[ID] [int] IDENTITY(1,1) PRIMARY KEY,
	[Kategorie] [varchar](64) CHECK ([Kategorie] IN ('Vorlesung','Uebung','Praktikum','Sonstiges')),
	[Datei] [varbinary](max),
	[Titel] [varchar](256),
	[Bereitstellungsdatum] [datetime],
	[ModulID] [int] NOT NULL
		REFERENCES [Module],
	[BenutzerID] [varchar](32) NOT NULL
		REFERENCES [Benutzer]
)
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection*{Aufgabe 5 - Kaskadiertes Löschen}


\begin{lstlisting}
CREATE TABLE [Benutzer](
	[Nickname] [varchar](32) PRIMARY KEY, 
	[Vorname] [varchar](32) NULL,
	[Nachname] [varchar](32) NULL,
	[Passwort] [char](32) NOT NULL,
	[Email] [varchar](256) NULL UNIQUE
)

GO

CREATE TABLE [Studenten](
	[ID] [varchar](32) PRIMARY KEY 
		REFERENCES [Benutzer] ON DELETE CASCADE, 
	[MatrikelNr] [int] NOT NULL UNIQUE,
	[Einschreibedatum] [datetime] NOT NULL,
)

GO

CREATE TRIGGER TR_STUDENT_DELETE
    ON [Studenten]
    FOR DELETE
AS
    DELETE FROM [Benutzer]
    WHERE [Nickname] IN(SELECT deleted.id FROM deleted)

\end{lstlisting}

%\subsection*{Qellcode}

%\lstinputlisting[captionpos=t, caption=Praktikum 1, language=SQL]{../Praktikum_1/doc/Loesung/ms1_ddl_latex_ddl.sql}
%\inputminted[linenos=true]{sql}{../Praktikum_1/doc/Loesung/ms1_ddl_latex_ddl.sql}


\newpage
\section*{Meilenstein 2}

\subsection*{Paket 2.1 - Data Query Language}

\subsubsection*{Wiederherstellung}
Um eine Datenbank wiederherzustellen, die in der Sicherungsdatei anders benannt ist als die gewünschte Zieldatenbank, muss in den Wiederherstellungseinstellungen folgende Option ausgewählt werden:\\
\textbf{Vorhandene Datenbank überschreiben (WITH REPLACE)}

\subsubsection*{Aufgabe 1 - Einfache Anfragen}

\begin{enumerate}

\begin{item}
Welche Benutzer-Nicknames fangen mit ‚S‘ und ‚T‘ an?
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM [Benutzer] WHERE [Nickname] LIKE 'S%' OR [Nickname] LIKE 'T%'
\end{lstlisting}
oder
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM [Benutzer] WHERE SUBSTRING([Nickname],1,1) IN ('S','s','T','t')
\end{lstlisting}
\end{item}

\vspace*{0.5cm}
\begin{item}
Wie lauten die Foren auf oberster Ebene – sortiert nach Bezeichnung?
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM [Foren] WHERE [OberforumID] IS NULL ORDER BY Bezeichnung ASC
\end{lstlisting}
\end{item}

\vspace*{0.5cm}
\begin{item}
Wie viele Beiträge wurden im Zeitraum XX-XX erstellt?
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM [Beiträge] WHERE [Änderungsdatum] BETWEEN '2011-09-23T12:00:00' AND '2011-09-26T12:00:00'
\end{lstlisting}
\end{item}

\vspace*{0.5cm}
\begin{item}
Welches sind die drei „heißesten“ Diskussionsthemen? (Meiste Sichtungen)
\begin{lstlisting}
SELECT TOP 3 * FROM [Diskussionen] ORDER BY AnzahlSichtungen DESC
\end{lstlisting}
\end{item}

\vspace*{0.5cm}
\begin{item}
Welche Benutzer hat die meisten Beiträge verfasst? (Nickname, Anzahl)
\begin{lstlisting}
SELECT  Nickname,COUNT([Beiträge].[ID]) AS [AnzBeiträge] 
FROM [Benutzer] 
LEFT JOIN [Beiträge] ON [Beiträge].[Benutzer]=[Benutzer].[Nickname] 
GROUP BY [Benutzer].[Nickname]
ORDER BY [AnzBeiträge] DESC
\end{lstlisting}
\end{item}


\vspace*{0.5cm}
\begin{item}
Wie lauten die Diskussionstitel, sortiert nach Forum (ID) und Titel, mit mehr als 20 Zeichen?
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM [Diskussionen] WHERE LEN([Titel]) > 20 ORDER BY [ForumID],[Titel]
\end{lstlisting}
\end{item}


\vspace*{0.5cm}
\begin{item}
Welche Foren haben „fragen“ zum Thema (also in der Bezeichnung)
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM [Foren] WHERE Bezeichnung LIKE '%fragen%'
\end{lstlisting}
\end{item}

\end{enumerate}



\subsubsection*{Aufgabe 2 - JOINS}
\begin{enumerate}

\begin{item}
Welche Studenten-Nicknames fangen mit ‚S‘ und ‚T‘ an? Zeigen Sie Vorname, Nickname und MatrikelNummer an! (vgl. Aufgabe 1.1.)
\begin{lstlisting}
SELECT [Benutzer].[Vorname],[Benutzer].[Nickname],[Studenten].[Matrikel] AS [MatrikelNummer] 
FROM [Studenten],[Benutzer] 
WHERE [Benutzer].[Nickname]=[Studenten].Nickname 
AND (
			[Benutzer].[Nickname] LIKE 's%'
  OR	[Benutzer].[Nickname] LIKE 't%'
)
\end{lstlisting}
\end{item}


\begin{item}
Welche Dokumente (Titel) hat Professor Ritz bereitgestellt?
\begin{lstlisting}
SELECT D.* FROM Dokumente AS D
  INNER JOIN Professoren AS P ON P.Nickname=D.Benutzer
  INNER JOIN Benutzer AS B ON P.Nickname=B.Nickname 
  LEFT JOIN DokumenteHeftenAnBeiträge AS DokBetr 
	ON DokBetr.DokumentenID=D.ID
  WHERE 
    --Datei IS NOT NULL
	--DokBetr.BeitragsID IS NOT NULL AND
	LOWER(B.Nachname) = 'ritz'
\end{lstlisting}
\end{item}


\begin{item}
Welche Benutzer (Nicknames) haben den gleichen Vornamen? Achten Sie darauf, dass immer zwei unterschiedliche Nutzer angegeben sind. Ignorieren Sie doppelte und leere Einträge. Sortieren Sie nach dem Vornamen.
\begin{lstlisting}
SELECT LOWER(B1.Vorname) AS [Vorname], B1.Nickname AS [Nickname1], B2.Nickname AS [Nickname2]
FROM [Benutzer] AS B1, [Benutzer] AS B2 
WHERE B1.[Vorname] != '' AND  B1.[Nickname] != B2.[Nickname] AND B1.[Vorname] = B2.[Vorname] 
GROUP BY B1.[Vorname],B1.[Nickname],B2.[Nickname]
ORDER BY B1.[Vorname]
\end{lstlisting}
oder
\begin{lstlisting}
SELECT DISTINCT LOWER(B1.Vorname) AS [Vorname], B1.Nickname AS [Nickname1], B2.Nickname AS [Nickname2]
FROM [Benutzer] AS B1, [Benutzer] AS B2 
WHERE B1.[Vorname] != '' AND  B1.[Nickname] != B2.[Nickname] AND B1.[Vorname] = B2.[Vorname] 
ORDER BY [Vorname]
\end{lstlisting}
\end{item}


\begin{item}
Welches ist das aktivste Forum (mit den meisten Beiträgen, nicht Diskussionen!)? Zeigen Sie Anzahl der Beiträge und Forumbezeichnung(!) an.
\begin{lstlisting}
SELECT TOP 1 [Foren].[Bezeichnung], COUNT([Beiträge].[ID]) AS [AnzBeiträge] FROM [Foren] , [Diskussionen], [Beiträge] 
WHERE [Foren].[ID] = [Diskussionen].[ForumID] 
AND [Diskussionen].[ID] = [Beiträge].[DiskussionsID]
GROUP BY [Foren].[ID],[Foren].[Bezeichnung]
ORDER BY [AnzBeiträge] DESC
\end{lstlisting}

\end{item}


\begin{item}
Welche Benutzer (Vor+Nachname) haben wie viele Beiträge geschrieben? Sortieren Sie nach der Anzahl der Beiträge.
\begin{lstlisting}
SELECT 
	[Benutzer].[Nickname], 
	ISNULL([Benutzer].[Vorname],'') AS [Vorname], 
	ISNULL([Benutzer].[Nachname],'') AS [Nachname], 
	COUNT([Beiträge].[ID]) AS [AnzBeiträge]
FROM [Benutzer] 
LEFT JOIN [Beiträge] ON [Beiträge].[Benutzer] = [Benutzer].[Nickname]
GROUP BY [Benutzer].[Nickname], [Benutzer].[Vorname], [Benutzer].[Nachname]
ORDER BY [AnzBeiträge] DESC
\end{lstlisting}
\end{item}

\begin{item}
Wie viele Beiträge hat eine Diskussion im Durchschnitt? Casten Sie die Anzahl auf float bevor sie den Durchschnitt bilden. (CAST-Funktion)
\begin{lstlisting}
SELECT AVG(CAST([AnzBeiträge] AS FLOAT)) AS [Durchschnitt] FROM (
	SELECT COUNT([Beiträge].[ID]) AS [AnzBeiträge]
	FROM [Diskussionen]
	LEFT JOIN [Beiträge] ON [Beiträge].[DiskussionsID]=[Diskussionen].[ID]
	GROUP BY [Diskussionen].[ID], [Diskussionen].Titel
) AS Tmp
\end{lstlisting}
\end{item}

\end{enumerate}




\subsubsection*{Aufgabe 2 - JOINs, Mengen-Operationen \& mehr...}
\begin{enumerate}

\begin{item}
Welche Dokumente (Titel) wurden keinem Beitrag angeheftet?
\begin{lstlisting}
SELECT [Dokumente].Titel
FROM [Dokumente]
LEFT JOIN [DokumenteHeftenAnBeiträge] ON [DokumenteHeftenAnBeiträge].DokumentenID=[Dokumente].[ID]
WHERE [DokumenteHeftenAnBeiträge].[DokumentenID] IS NULL
\end{lstlisting}
\end{item}


\begin{item}
Listen Sie alle Benutzer sortiert nach Rolle (Mit., Prof., Stud.) und Nickname auf.*
\begin{lstlisting}
(
	SELECT 'Professor' AS Rolle, [Benutzer].[Nickname], ISNULL([Benutzer].[Vorname],''), ISNULL([Benutzer].[Nachname],'')
	FROM [Benutzer], [Professoren]
	WHERE [Professoren].[Nickname] = [Benutzer].[Nickname]

	UNION

	SELECT 'Student' AS Rolle, [Benutzer].[Nickname], ISNULL([Benutzer].[Vorname], ''), ISNULL([Benutzer].[Nachname],'')
	FROM [Benutzer], [Studenten]
	WHERE [Studenten].[Nickname] = [Benutzer].[Nickname]

	UNION 
	 
	SELECT 'Mitarbeiter' AS Rolle, [Benutzer].[Nickname], [Benutzer].[Vorname], [Benutzer].[Nachname]
	FROM [Benutzer], [Mitarbeiter] 
	WHERE [Mitarbeiter].[Nickname] = [Benutzer].[Nickname]
)
ORDER BY [Rolle],[Nickname]
\end{lstlisting}
\end{item}


\begin{item}
Welche Top 3 Nutzer (Nickname) schreiben im Schnitt die längsten Beiträge? Verwenden Sie statt LEN() die DATALENGTH() Funktion.
\begin{lstlisting}
SELECT TOP 3 [Benutzer].[Nickname], AVG(CAST(ISNULL(DATALENGTH([Beiträge].[Mitteilung]),0) AS FLOAT)) AS [AvgLen]
FROM [Benutzer]
LEFT JOIN [Beiträge] ON [Beiträge].[Benutzer] = [Benutzer].[Nickname]
GROUP BY [Benutzer].[Nickname]
ORDER BY [AvgLen] DESC
\end{lstlisting}
\end{item}

\newpage

\begin{item}
Welche Nutzer haben im Durchschnitt Beiträge mit weniger als 50 Zeichen verfasst? (Einzelne Beiträge können natürlich über 50 Zeichen haben...)
\begin{lstlisting}
SELECT [Nickname],[AvgLen] FROM (
	SELECT [Benutzer].[Nickname], AVG(CAST(ISNULL(DATALENGTH([Beiträge].[Mitteilung]),0) AS FLOAT)) AS [AvgLen]
	FROM [Benutzer]
	LEFT JOIN [Beiträge] ON [Beiträge].[Benutzer] = [Benutzer].[Nickname]
	GROUP BY [Benutzer].[Nickname]
) AS Tmp 
WHERE [AvgLen] < 50
ORDER BY [nickname]
\end{lstlisting}
\end{item}



\begin{item}
Welcher Benutzer (Nickname) hat welche Datei (Titel) in welcher Diskussion (Titel) verwendet?
\begin{lstlisting}
SELECT [Ben].[Nickname], [Dok].[Titel] AS [Datei], [Dis].[Titel] AS [Diskussion]
FROM [Benutzer] AS Ben,[Dokumente] AS Dok,[DokumenteHeftenAnBeiträge] AS DokBeitr, [Beiträge] AS Beitr, [Diskussionen] AS Dis
WHERE
	[Dis].[ID] = [Beitr].[DiskussionsID]
	AND [DokBeitr].[BeitragsID] = [Beitr].[ID]
	AND [DokBeitr].[DokumentenID] = [Dok].[ID]
	AND [Beitr].[Benutzer] = [Ben].[Nickname]
\end{lstlisting}
\end{item}

\end{enumerate}



\subsubsection*{Aufgabe 4 - Rekursion}

Geben Sie die transitive Huülle der Foren an! Zeigen Sie lediglich die Bezeichnungen der (Ober-/Unter-)Foren sowie die „Tiefe“ an (vgl. Vorlesung!). Sortieren Sie nach Name des Oberforums und Tiefe.

\begin{lstlisting}
WITH ForenCte(OberforumID,ID,Bezeichnung,Tiefe) AS
(
	SELECT f.OberforumID, f.ID, f.Bezeichnung, 0 AS Tiefe
	FROM Foren AS f
	WHERE f.OberforumID IS NULL
	
	UNION ALL
	
	SELECT f.OberforumID, f.ID, f.Bezeichnung, Tiefe+1
	FROM Foren AS f
	JOIN ForenCte AS Cte ON f.OberforumID=Cte.ID
)
SELECT 
	ISNULL(oberf.Bezeichnung,'[WURZEL]') AS Oberforum, 
	cte.Bezeichnung AS Unterforum,
	cte.Tiefe
FROM ForenCte AS cte
LEFT JOIN Foren AS oberf ON oberf.ID = cte.OberforumID
-- WHERE oberf.ID IS NOT NULL
ORDER BY cte.OberforumID
\end{lstlisting}



\subsection*{Paket 2.2 - ASP.NET mit Datenbankanbindung}



\end{document}